---
layout: post
title: 差评
date: 2019-02-19 14:15
categories: essay
tags: 杂谈 阅读
---

在看完一本书或一部电影后，我一般都会在豆瓣上记录一下，并不是为了分享或者评分，而是为了在遗忘之后，还能有一个可以查询的地方。不过，在标记的时候，免不了要评分的，而豆瓣的五星评分法未免有些简单粗暴。我看过的书或电影，大多数都给4星，但也会有例外的情况，比如昨天刚看完的「我的天才女友」，虽然这本书的总体评分有8.5，但我却不想给它4星，而是想给3.5星，可是并没有这样的选项，于是只好打了3星。

老实说，豆瓣的评分有时会对我的判断造成干扰，当面对一部高分作品时，即使我不喜欢，可能也不好意思给3星或以下的评价。这样一来，在我的评分中，4星倒并非是优秀，而只是中规中矩了。不过，对于真心不喜欢的作品，我还是会毫不犹豫地给予低分的，比如「起风了」这部电影，我只给了1星。我讨厌这部电影，倒不是因为堀越二郎这个争议人物，而只是反感对于原著的篡改，如果堀辰雄有知，棺材板恐怕要按不住了吧。小说中那笼罩在爱情之上的死亡的阴影和相爱却注定无法相守的痛苦，在电影中却成了追逐梦想过程中的一点点缀和附庸，这是我的看法，也是我无法原谅的地方。

其实，我在选书的时候从不考虑豆瓣的评分。而且，我从不关注别人推荐的书，也不愿意给别人推荐书，这并没有什么对错，只是个人喜好罢了。我看过的书，几乎与它们都是偶然相遇，在无意中发现了一个点，沿着这个点又找到了相关的点，或者又发现了全然不同的点，这比按部就班地读书单要有趣的多。而且，读别人的书单，总有一种被支配的感觉，为什么我要顺着别人的路走呢，即使那是一条通向成功的路。每个人都有自己读书的理由，我只是单纯地喜欢而已，所以只读自己觉得有趣的书，但很多书只有在读完之后才能下结论，甚至不能在当时下结论，而要在很久之后。曾经一些我给4星以上的书，现在只能给3星以下了，但我都懒得去修改，对于垃圾直接忽视就好了。

在评分这件事上，我并不是理性的，对于讨厌的作者，我很可能会给他们的每一本书都打1星。不过，这其实是做不到，因为我根本就不会再看他们的书了。